 Penelitian dengan judul Survey Mengenai Learning Approach Pada Siswa 
Kelas XI IPA dan IPS di SMA  X  Bandung dilakukan untuk mendapatkan 
gambaran mengenai Learning Approach, yaitu suatu proses yang dipakai untuk 
mendapatkan hasil belajar. Metode yang digunakan dalam penelitian ini adalah 
metode survey. Jumlah responden pada penelitian ini adalah 161 orang siswa kelas 
XI  IPA dan IPS di SMA  X  Bandung.  
Alat ukur yang digunakan dalam penelitian ini adalah Learning Process 
Questionnaire (LPQ) yang dikembangkan oleh John Biggs (1987). kuesioner ini 
terdiri dari 36 item dengan menggunakan skala likert. Data yang terkumpul 
dianalisis dengan menggunakan distribusi frekuensi dan tabulasi silang. 
Berdasarkan pengolahan data, diperoleh hasil bahwa siswa kelas XI IPA SMA  X  
Bandung menggunakan deep approach 32%, siswa yang menggunakan surface 
approach sebanyak 28%, siswa yang menggunakan achieving approach sebanyak 
28%, Sisanya merupakan kombinasi dari learning approach.  
Sedangkan pada siswa kelas XI IPS diperoleh hasil, siswa yang menggunakan 
achieving approach sebanyak 41.87%, siswa yang menggunakan surface approach 
sebanyak 27.9%, siswa yang menggunakan deep approach sebanyak 22.09%, 
Sisanya merupakan kombinasi dari learning approach.  
 Berdasarkan hasil penelitian dan pembahasan, maka disimpulkan siswa kelas 
XI IPA cenderung menggunakan deep approach. Artinya dalam mengolah pelajaran 
siswa tersebut mementingkan pemahaman yang mendalam dan berusaha untuk 
mengaplikasikannya dalam kehidupan sehari-hari. Sedangkan pada siswa kelas XI 
IPS cenderung menggunakan achieving approach dalam mengolah materi pelajaran 
dengan tujuan mencapai prestasi yang tinggi agar dapat mengungguli siswa lain. 
 Selain itu juga diperoleh data diperoleh data bahwa locus of control, 
interaksi dengan guru berupa diskusi mengenai pelajaran, serta dukungan dari 
teman mempengaruhi learning approach. 
 Adapun saran yang dapat diberikan pada penelitian adalah melakukan 
perbandingan learning approach pada siswa IPA dan IPS.  
Assalamualaikum Wr.Wb 
 Puji syukur peneliti panjatkan ke hadirat Allah S.W.T atas berkat rahmat dan 
karunia-Nya peneliti dapat menyelesaikan skripsi ini yang berjudul Survey 
mengenai Learning approach pada siswa kelas XI IPA dan IPS di SMA  X   
Bandung.  
 Penulisan skripsi ini dimaksudkan untuk melengkapi persyaratan dalam 
menempuh  ujian sidang sarjana program Stara (S1) Fakultas Psikologi Universitas 
Kristen Maranatha Bandung. Peneliti menyadari bahwa penyusunan skripsi ini masih 
banyak kekurangan. 
Selama proses penyusunan ini peneliti mendapat bantuan dari berbagai pihak. 
Oleh sebab itu pada kesempatan ini peneliti ingin mengucapkan terima kasih kepada: 
1. Bapak Drs. R. Sanusi Soesanto, sebagai Dekan Fakultas Psikologi Universitas 
Kristen Maranatha yang telah memberikan kemudahan selama peneliti 
menjalani studi. 
2. Ibu Dra. Juliati Ardhi S, sebagai dosen wali yang telah memberikan perhatian, 
semangat serta pengarahan selama peneliti menjalani perkuliahan. 
3. Ibu Dra. Ria Wardhani, M. Si., sebagai dosen pembimbing utama yang telah 
meluangkan waktu untuk membimbing, memberikan masukan dan juga 
kesabaran serta semangat  kepada peneliti selama penyusunan skrpsi ini. 
4. Ibu Missiliana, M.Si., sebagai dosen pembimbing pendamping, atas segala 
perhatian, waktu, dukungan, pengarahan, semangat, dan kesabaran yang 
diberikan tanpa mengenal batas. 
5. Ibu Evany, M.Si dan ibu Endeh A, M.Si sebagai dosen pembahas seminar 
outline yang telah memberikan kritik dan masukan terhadap penyusunan 
skripsi ini. 
6. Bapak Drs. Paulus H. Prasetya, M. Si., selaku koordinator skripsi, atas 
masukan-masukan yang diberikan dalam penyusunan skripsi ini. 
7. Seluruh Dosen dan Staf Pengajar Fakultas Psikologi Universitas Kristen 
Maranatha Bandung, untuk segala bimbingan dan bekal ilmu yang diberikan 
selama menempuh pendidikan di Fakultas Psikologi Universitas Kristen 
Maranatha. 
8. Bapak David Gaspers, Bapak Alexander Ibu Aida, Ibu Eulis dan Ibu 
Agustina, yang telah membantu penulis dalam mencari dan meminjamkan 
buku-buku perpustakaan. 
9. Ibu Idah Saidah, Ibu Prapti, Ibu Trislowati, Ibu Nellyke, Bapak Yudi dan 
Bapak Juhara, yang telah membantu kelancaran administrasi selama 
menempuh pendidikan di Fakultas Psikologi Universitas Kristen Maranatha. 
10. Suster Sr. Yohanna Umbas. Pi, sebagai Kepala Sekolah dan Bapak Aloysius 
Widiana, sebagai Wakasek urusan Humas SMA  X  Bandung, atas izin yang 
diberikan kepada peneliti untuk mengadakan penelitian dalam rangka 
menyelesaikan skripsi. 
11. Seluruh guru SMA  X  Bandung, atas waktu, kesediaan dan bantuan yang 
diberikan kepada peneliti dalam proses pengambilan data. 
12.  Siswa-siswi kelas XI SMA  X  Bandung, sebagai responden dalam 
penelitian ini, terima kasih atas kesediannya untuk memberikan data yang 
diperlukan dalam rangka penyusunan skripsi ini. 
13. Mami dan Papi tercinta atas doa yang terus dipanjatkan, kasih sayang, 
semangat, kesabaran, dan dukungan moril dan materiil dan selalu diberikan 
kepada peneliti tanpa batas.  
14. Kak Eva, Bang Een serta adik Nanda atas segala doa, perhatian, kasih sayang 
serta semangat yang tidak pernah putus diberikan kepada peneliti sampai saat 
ini. My little nephew, Hafis atas penghiburan yang diberikan selama ini. 
15. My Cousins, Viny atas semangat, dan turut menemani dalam pengambilan 
data, Bayu atas bantuannya, Ajie atas dukungan dan semangatnya.  
16.  Wak Entin, Wak Eman, Bi Lia, Om Asep, Mang Ayi, Teh Dian dan Semua 
keluarga di Bandung, Garut,  Pekanbaru dan Bengkalis, atas doa, semangat 
dan kasih sayang yang diberikan kepada peneliti. 
17. Nuge, atas semua doanya, meluangkan waktu, perhatian, dan bantuan dalam 
menyusun skripsi, ini serta penghiburan yang sangat berarti ketika peneliti 
berada pada masa yang kurang menyenangkan. 
18. Tante Wied, Om Akmal, dan Wulan yang selalu memberi semangat, doa dan 
perhatian kepada peneliti sampai saat ini.  
19. Sahabat baikku Icha, atas persahabatan yang sangat indah dan selalu memberi 
semangat, bantuan kepada peneliti mulai dari mencari  responden sampai 
mengolah data, waktu untuk mendengar keluh kesah peneliti serta saran yang 
amat berarti tentang sesuatu. 
20. Sahabatku Igna yang selalu membuat peneliti tertawa dan ceria, Dian dan Fina 
yang selalu memberi dukungan dan semangat serta bantuan, Norra, Efni, dan 
Kayan yang  selalu memberi saran nasehat yang amat bijaksana. 
21. Sahabatku yang ada di Pekanbaru, Batam dan Malaysia, Vita, Gita, Shinta dan 
Ince terima kasih atas dukungan dan semangat, serta doa yang selalu 
diberikan kepada peneliti. Thanks girls. 
22. Penghuni Pelesiran 23, Ecie, Wintha, Rina, Ucan dan Jaya atas doa, semangat 
dan menemani peneliti selama menetap disana. 
23. Teman-teman satu bimbingan, sekaligus mahasiswi pembahas seminar outline  
Dessy, Caharah Terima kasih atas masukan-masukan yang diberikan serta 
dukungan dan semangat yang diberikan kepada peneliti. 
24. Vanny Ag, Devina, Titan, dan Feliawati sebagai mahasiswi yang sama-sama 
membahas learning approach, terima kasih atas dukungan dan semangat serta 
bantuan sumber referensi untuk penelitian yang diberikan kepada peneliti. 
25. Teman-teman mahasiswa Psikologi angkatan 2000, atas kebersamaan yang 
kita lewati bersama selama menjalani studi di Fakultas Psikologi Universitas 
Kristen Maranatha.  
26. Semua pihak yang telah banyak membantu peneliti, baik selama perkuliahan 
maupun selama penyelesaian skripsi yang tidak dapat disebutkan satu persatu.  
Akhir kata, peneliti berharap agar skripsi ini dapat berguna bagi semua pihak 
yang terkait. Wassalam. 
Bandung, Juli 2005  
Dalam rangka meningkatkan kualitas pendidikan di Indonesia, pemerintah 
memprogramkan Kurikulum Berbasis Kompetensi (KBK) sebagai acuan dan 
pedoman bagi pelaksanaan pendidikan untuk mengembangkan pengetahuan, 
keterampilan dan sikap, khususnya pada siswa sekolah. KBK memfokuskan pada 
kompetensi-kompetensi tertentu yang terdapat pada siswa. Kurikulum ini mencakup 
sejumlah kompetensi, dan seperangkat tujuan pembelajaran yang disusun sedemikian 
rupa sehingga pencapaiannya dapat diamati dalam bentuk perilaku atau keterampilan 
siswa sebagai suatu keberhasilan.  
Ada beberapa hal yang membedakan KBK dengan kurikulum sebelumnya 
(kurikulum 1994), salah satunya yaitu berbasis kompetensi. Kompetensi yang harus 
dikuasai oleh siswa dinyatakan sedemikian rupa agar dapat dinilai, sebagai wujud 
hasil belajar siswa yang mengacu pada pengalaman langsung. Sedangkan kurikulum 
sebelumnya berbasis konten. Siswa dianggap sebagai kertas putih yang perlu ditulisi 
dengan sejumlah ilmu pengetahuan (Kurikulum Berbasis Kompetensi, 2002). 
Berdasarkan KBK, kurikulum Sekolah Menengah Atas terbagi menjadi dua 
struktur; yaitu Struktur Kurikulum dengan Non-Pengkhususan dan Struktur 
Kurikulum dengan Pengkhususan Program Studi. Struktur kurikulum dengan 
pengkhususan program studi dimaksudkan untuk memberi kemungkinan pada siswa 
dalam memilih program studi secara khusus. Program studi tersebut adalah ilmu alam 
(IPA) yang difokuskan pada pelajaran Matematika, Fisika, Kimia, dan Biologi; 
dengan penekanan pada pemahaman prinsip-prinsip alam serta mendorong siswa 
untuk bekerja dan bersikap ilmiah. Ilmu sosial (IPS) yang difokuskan pada pelajaran 
Kewarganegaraan, Ekonomi, Sejarah dan Sosiologi; dengan penekanan pada 
pemahaman prinsip-prinsip kemasyarakatan untuk mendorong siswa 
mengembangkan potensinya dalam menciptakan kedamaian dan kesejahteraan hidup 
bersama, dan Bahasa yang memfokuskan pada mata pelajaran Bahasa dan Sastra 
Indonesia, Bahasa dan sastra Inggris, Bahasa Asing lain (selain bahasa Inggris), serta 
Teknologi Informasi dan Komunikasi. Pemilihan program studi dilaksanakan sejak 
kelas XI  (Kurikulum Berbasis Kompetensi, 2002).  
Siswa yang berada di kelas XI berusia 16-17 tahun menurut Steinberg 
memasuki masa remaja. Masa remaja merupakan masa yang penting dalam 
pengambilan keputusan mengenai pendidikan, seperti memberikan perhatian terhadap 
prestasi belajar dan pemilihan penjurusan di sekolah. 
 Siswa memiliki kewajiban utama yaitu belajar dengan tekun, baik di rumah 
maupun di sekolah. Di sekolah jadwal dan waktu belajar sudah ditentukan dan 
disesuaikan dengan kurikulum, sedangkan di rumah belajar dapat diatur sesuai 
dengan kondisi dan kebutuhan siswa.  Menurut Gage dan Berliner (1979) belajar 
adalah  proses yang menimbulkan perubahan pada tingkah laku organisme sebagai 
hasil pengalaman. Dalam school learning, perubahan tingkah laku mengacu pada 
kemampuan untuk mengingat atau memadukan beberapa hal dan adanya 
kecenderungan untuk mempunyai sikap dan nilai tertentu, yang sesuai dengan tujuan 
pendidikan. Perubahan tingkah laku hasil belajar bersifat positif,  misalnya dari tidak 
tahu menjadi tahu, dan dari tidak terampil menjadi terampil. Kualitas belajar dari 
siswa dapat tercermin dari cara belajarnya. Banyak siswa yang beranggapan bahwa 
belajar identik dengan menghafal. Sebenarnya menghafal hanya merupakan salah 
satu bagian dari kegiatan belajar secara keseluruhan. Jadi, masih banyak kegiatan lain 
selain menghafal yang termasuk proses belajar (Pikiran Rakyat, 29 November 
2004). 
Dalam proses belajar siswa tidak hanya mendengarkan informasi dan 
penjelasan dari guru, tapi proses belajar baik bagi guru maupun siswa perlu 
mengetahui, memahami dan terampil dalam proses belajar. Caranya adalah 
mengetahui bagaimana melaksanakan proses belajar yang baik. Didalam proses 
belajar terdapat pendekatan belajar ( Learning approach ) yang  merujuk pada suatu 
proses yang digunakan untuk mendapatkan hasil belajar. Learning approach dibagi 
menjadi tiga kelompok, yaitu surface approach, deep approach, dan achieving 
approach. (John Biggs, 1993).  
Siswa yang menggunakan pendekatan surface akan mengolah informasi yang 
diterimanya hanya untuk mendapatkan hadiah (reward), menghindari hukuman, 
mendapat penilaian positif dari orang lain terhadap performancenya dan tidak 
mementingkan pemahaman tentang materi secara mendalam, sehingga 
mengakibatkan siswa tidak dapat mengingat materi yang telah dipelajarinya untuk 
jangka waktu yang lama. Pada pendekatan deep, siswa mengolah informasi dilakukan 
secara mendalam dan berusaha memuaskan keingintahuannya dengan 
memaksimalkan pemahaman dengan berpikir, banyak membaca, dan berdiskusi. 
Siswa yang menggunakan pendekatan achieving  adalah siswa yang ingin meraih 
prestasi belajar yang terbaik. Dengan pendekatan belajar ini siswa menjadi lebih 
disiplin dan sistematis. Bagi siswa, bersaing dengan teman-teman dalam mencapai 
nilai tertinggi adalah penting. 
Learning approach yang dipilih siswa akan menentukan bagaimana mengolah 
materi pelajaran yang diterimanya dan menentukan kualitas belajar. Pentingnya 
learning approach yang digunakan siswa, menimbulkan niat peneliti untuk 
melakukan penelitian tentang learning approach. Penelitian ini dilakukan terhadap 
siswa kelas XI dengan pertimbangan bahwa kelas XI baru memasuki penjurusan  dan 
menyesuaikan pada  beberapa mata pelajaran yang mengalami penambahan jam 
pelajaran.  Dengan adanya penambahan jam pelajaran, menimbulkan beban tersendiri 
bagi siswa, maka diharapkan siswa dapat memanfaatkan waktu yang diberikan untuk 
belajar dengan baik dan tidak mengalami kesulitan ketika naik ke kelas XII.   
Berdasarkan wawancara dengan S, siswa kelas XI IPA SMA  X   menyatakan 
sejak diberlakukannya KBK siswa menjadi lebih aktif dan banyak melakukan 
ekperimen terutama jika guru memberi tugas untuk membuat modul. Modul adalah 
suatu proses pembelajaran tentang suatu satuan bahasan tertentu yang disusun secara 
sistematis dan terarah disertai dengan pedoman penggunaanya untuk para guru. Pada 
umumnya modul sudah mencakup seluruh kegiatan belajar sehingga guru tidak lagi 
menjadi unsur pokok didalam mempelajari kompetensi. Peran guru hanya sebagai 
sumber tambahan dan pembimbing. Disisi negatifnya dengan belajar menggunakan 
sistem modul, diperlukan dana yang cukup besar dan sangat diperlukan keahlian 
tertentu dalam menyusunnya karena sukses atau tidaknya sebuah modul tergantung 
dari penyusunan modul tersebut. Agar dapat menyusun modul tersebut, M berusaha 
memahami dengan benar bagaimana cara kerja dari modul tersebut. Selain itu M, 
siswa kelas XI IPS SMA  X  menyatakan KBK memiliki banyak sumber belajar 
selain guru, pelajaran dapat diperoleh dari sumber lain misalnya penyuluh kesehatan 
film pendidikan, internet dan lain lain. Dengan adanya berbagai sumber belajar 
tersebut, M termotivasi untuk menggali lebih dalam agar diperoleh ilmu pengetahuan 
yang aktual dan mampu mengikuti akselerasi teknologi yang terus berubah.  
Dari hasil survei awal terhadap 20 orang siswa kelas XI IPA dan  20 orang 
siswa kelas  XI IPS di SMA  X  Bandung, diperoleh data sebagai berikut : siswa  IPA 
yang belajar dengan menghafal saja tanpa memahami apa yang terkandung didalam 
materi pelajaran sehingga mengarah ke surface approach sebanyak 9 orang (45%). 
Siswa yang menyatakan berusaha untuk lebih menggali informasi yang diperoleh, 
menghubungkan konsep ke dalam kehidupan sehari-hari, serta menghubungkan ide 
yang baru kepada pengetahuan yang diperoleh sebelumnya sehingga mengarah ke 
deep approach sebanyak 5 orang (25%). Siswa yang menyatakan berusaha 
memperoleh nilai setinggi mungkin dan merasa senang mengalahkan siswa lain 
dalam pencapaian prestasi sehingga mengarah ke achieving approach sebanyak 4 
orang (20%). Disamping itu juga terdapat siswa yang berusaha menggali informasi 
yang diperoleh secara mendalam sekaligus berusaha memperoleh nilai yang tinggi 
untuk mengalahkan siswa lain sehingga mengarah ke deep-achieving approach 
sebanyak 2 orang (10%). 
Sedangkan pada siswa IPS, siswa  yang belajar dengan menghafal saja tanpa 
memahami apa yang terkandung didalam materi pelajaran sehingga mengarah ke 
surface approach sebanyak 10 orang (50%). Siswa yang menyatakan berusaha untuk 
lebih menggali informasi yang diperoleh, menghubungkan konsep ke dalam 
kehidupan sehari-hari, serta menghubungkan ide yang baru kepada pengetahuan yang 
diperoleh sebelumnya sehingga mengarah ke deep approach sebanyak 6 orang (30%). 
Siswa yang menyatakan berusaha memperoleh nilai setinggi mungkin dan merasa 
senang mengalahkan siswa lain dalam pencapaian prestasi sehingga mengarah ke 
achieving approach sebanyak 4 orang (20%). 
Berdasarkan uraian di atas, diperoleh fakta bahwa siswa kelas XI IPA dan IPS 
cenderung belajar dengan tujuan untuk menghindari kegagalan dan menerima reward 
tanpa mementingkan pemahaman yang mendalam terhadap materi pelajaran yang 
diberikan. Hal tersebut menimbulkan kesenjangan pada tujuan pendidikan khususnya 
tujuan KBK, yang menekankan pada pemahaman, kemampuan atau kompetensi 
tertentu yang berkaitan dengan pekerjaan yang ada di masyarakat serta memiliki 
kompetensi untuk menghubungkan kemampuan yang dimiliki dengan penerapannya 
dalam kehidupan sehari-hari. Dengan adanya fakta tersebut, peneliti tertarik untuk 
meneliti tentang learning approach pada siswa kelas XI IPA dan IPS  di SMA  X  
Bandung.  
Learning Approach apakah yang digunakan oleh siswa kelas XI IPA dan IPS 
di SMA  X  Bandung ? 
Maksud dari penelitian ini adalah untuk memberikan gambaran tentang 
Learning Approach pada siswa kelas XI IPA dan IPS di SMA  X  Bandung.  
Tujuan dari penelitian ini adalah untuk mendapatkan  gambaran komprehensif 
mengenai learning approach pada siswa kelas XI IPA dan IPS SMA  X  
Bandung.   
???? Memberi sumbangan ilmu Psikologi khususnya di bidang Psikologi 
Pendidikan tentang learning approach pada siswa kelasXI IPA dan IPS  
???? Memberikan masukan pada peneliti lain yang berminat melakukan 
penelitian lanjutan tentang learning approach. 
???? Dapat memberikan masukan bagi para guru mengenai learning approach 
pada siswa kelas XI IPA dan IPS sebagai bahan pertimbangan dalam 
usaha memahami learning approach.  
???? Hasil penelitian ini juga diharapkan dapat memberikan masukan kepada 
siswa kelas XI IPA dan IPS mengenai learning approach sebagai bahan 
evaluasi diri. 
Periode remaja merupakan peralihan dari masa anak-anak menuju masa 
dewasa yang berlangsung dalam rentang usia 10-22 tahun. Periode ini ditandai oleh 
perubahan - perubahan biologis, psikologis, sosial dan ekonomi. Menurut Hills 
(1983), periode remaja merupakan periode khusus dan penting, karena  merupakan 
permulaan pubertas, masa transisi dalam peran baru dalam kehidupan masyarakat, 
dan saat penting berkembangnya kemampuan berpikir.  
Remaja yang berusia 12 tahun ke atas berada pada tahap berpikir formal 
operasional. Pada tahap ini remaja sudah berpikir abstrak tanpa melihat situasi-situasi 
yang konkrit dan mampu menghadapi persoalan yang bersifat hipotesis. Remaja 
mengerti serta dapat menggunakan alternatif dan mampu mengatasi masalah yang 
kompleks yang membutuhkan penalaran. Menurut Bloom (dalam Sprinthall & 
Sprinthall, 1990) proses pemikiran analisis yang dibutuhkan dalam 
mengelompokkan atau memecah materi dalam komponen masing-masing, memahami 
hubungan antar komponen, dan mengenali prinsip yang mengorganisasikan struktur 
atau sistem, juga berkembang dalam tahap ini. Dalam bahasa sehari-hari, analisis 
lebih dikenal dengan sebutan berpikir kritis (critical thinking), hal ini memungkinkan 
seseorang memisahkan fakta dan opini serta membandingkan dengan teori, sehingga 
dapat berpikir dengan logika. 
Selain itu untuk pertama kalinya remaja mampu berpikir secara logis tentang 
kehidupan dan mulai merencanakan masa depannya. Persiapan untuk masa depan  
pada awalnya harus dibekali dengan ilmu pengetahuan yang diperoleh dengan belajar 
di sekolah.  
Belajar didefinisikan sebagai proses yang menimbulkan perubahan pada 
tingkah laku organisme sebagai hasil pengalaman, sedangkan perubahan tingkah laku 
sebagai hasil dari kelelahan, adaptasi sensorik, obat-obatan dan perubahan mekanis 
ataupun karena kematangan tidak termasuk ke dalam definisi belajar (Gage dan 
Berliner, 1979:256-257).  Dalam school learning, perubahan tingkah laku mengacu 
pada kemampuan untuk mengingat atau memadukan materi dan adanya 
kecenderungan untuk mempunyai sikap dan nilai tertentu, yang sesuai dengan tujuan 
pendidikan. 
Belajar di sekolah, jadwal dan materi pelajaran sudah ditentukan dan 
disesuaikan dengan kurikulum. Saat ini pemerintah merubah kurikulum 1994 dengan 
Kurikulum Berbasis Kompetensi (KBK). KBK mengarahkan siswa untuk 
mengembangkan pengetahuan, kemampuan, nilai, sikap dan minat siswa sesuai 
dengan kompetensi yang dimilikinya. Dengan menggunakan sistem KBK penilaian 
menekankan pada proses dan hasil belajar dalam upaya penguasaan suatu 
kompetensi.  
Hasil belajar ditentukan oleh pendekatan belajar yang digunakan siswa. Setiap 
siswa memiliki pendekatan belajar yang berbeda yang disebut dengan Learning 
approach, yaitu proses yang dipakai untuk mendapatkan hasil belajar. Learning 
approach dibagi ke dalam tiga kelompok, yaitu deep approach, surface approach dan 
achieving approach (John Biggs, 1993). Masing-masing learning approach memiliki 
motif dan strategi. Bagaimana pendekatan terhadap suatu tugas (strategi) tergantung 
pada mengapa pendekatan tersebut diletakkan didalam urutan pertama (motif). 
Surface approach mengolah informasi didasarkan pada konsekuensi positif 
dan negatif. Siswa  kelas XI  IPA dan IPS yang menggunakan pendekatan ini belajar 
karena adanya dorongan dari luar (motivasi ekstrinsik). Misalnya untuk mendapatkan 
hadiah atau pujian dan menghindari kegagalan seperti tidak lulus. Oleh karena itu 
siswa yang menggunakan pendekatan surface lebih suka menghafal tanpa 
mementingkan pemahaman yang mendalam hal ini mengakibatkan siswa tidak dapat 
mengingat materi pelajaran dalam jangka waktu yang lebih lama dan tidak terjadi 
peningkatan pemahaman terhadap materi yang telah dipelajarinya. 
Deep approach pengolahan informasi dilakukan secara mendalam dan 
berusaha  menghubungkan dengan realitas sehari-hari. Siswa kelas XI IPA dan IPS 
yang menggunakan pendekatan ini  berusaha memuaskan keingintahuannya terhadap 
isi materi serta  memikirkan bagaimana cara mengaplikasikannya dalam kehidupan 
sehari-hari. Mereka memaksimalkan pemahaman terhadap materi pelajaran dengan 
berpikir, banyak membaca dan berdiskusi. Bagi siswa ini, lulus dengan nilai baik 
adalah penting, tetapi yang lebih penting adalah memiliki pengetahuan yang luas dan 
bermanfaat bagi kehidupannya.  
Sementara itu siswa yang menggunakan achieving approach pada umumnya 
dilandasi oleh motif ektrinsik dengan ciri  ego-enhancement  yaitu ambisi pribadi 
yang besar dalam meningkatkan prestasi dengan cara meraih prestasi setinggi-
tingginya. Siswa kelas XI IPA dan IPS yang menggunakan pendekatan ini dapat 
mengatur waktu belajar secara efisien. Bagi mereka bersaing dengan teman-temannya 
dalam meraih nilai tertinggi adalah penting, sehingga sangat disiplin dan sistematis.  
Surface dan deep approach tidak dapat digunakan sekaligus pada saat yang 
sama karena kedua pendekatan tersebut memiliki motif yang bertentangan. Surface 
approach memiliki motif ektrinsik, sedangkan pada deep approach memiliki motif 
intrinsik. Achieving approach memungkinkan untuk dikombinasikan dengan learning 
approach yang lainnya. Artinya pada saat siswa menggunakan surface approach, 
maka dimungkinkan juga siswa tersebut menggunakan achieving approach pada satu 
saat bersamaan. Begitu pula dengan siswa yang menggunakan deep approach, maka 
dimungkinkan juga siswa tersebut menggunakan achieving approach pada saat yang 
bersamaan.  
Siswa yang menggunakan pendekatan surface-achieving mempelajari materi 
yang telah diseleksi sebelumnya tanpa berusaha memahami arti yang terkandung 
didalamnya dan bertekad untuk memperoleh nilai yang tinggi. Siswa yang 
menggunakan pendekatan deep-achieving mengorganisasikan dan melakukan 
perencanaan untuk memperoleh pemahaman materi serta untuk memperoleh nilai 
yang tinggi.  
Pendekatan belajar yang digunakan siswa berkaitan dengan personal factors 
dan Experiental background factors. Faktor pertama dari personal factor adalah 
Konsep siswa tentang belajar (conception of learning). Konsep siswa tentang belajar 
berhubungan dengan belief siswa mengenai apa belajar itu serta bagaimana siswa 
tersebut mengerjakan tugasnya adalah hubungan yang kuat. Van Rossum & Schenk 
(1984), menemukan siswa yang mempersepsi bahwa belajar merupakan kegiatan 
yang diharuskan untuk dihafal, maka makna belajar bagi siswa cenderung ke surface. 
Siswa yang memiliki makna belajar surface memfokuskan pada berapa banyak 
(kuantitatif) yang telah dipelajari, sedangkan siswa yang mempersepsi bahwa belajar 
merupakan kegiatan untuk memperoleh pemahaman yang lebih dalam tentang 
informasi atau materi pelajaran, maka makna belajar bagi siswa cenderung deep 
(kualitatif). Faktor kedua dari personal factor adalah locus of control. Siswa yang 
memiliki locus of control internal lebih mampu berefleksi dan penuh perhatian, 
mencari dan menggunakan informasi untuk memecahkan masalah, tetap sadar dengan 
informasi yang mungkin mempengaruhi tingkah laku mereka di masa datang, 
sehingga tidak heran bila perolehan pencapaian yang lebih efektif daripada siswa 
yang memiliki locus of control eksternal.  
Experiental background factors terdiri atas pendidikan orang tua (parental 
education) dan pengalaman siswa di sekolah (experience in learning institution). 
Pendekatan belajar seorang anak berhubungan dengan kedalaman pendidikan orang 
tuanya. Anak yang menggunakan deep dan achieving mempunyai orang tua yang 
memiliki pendidikan lebih tinggi daripada anak yang menggunakan surface approach 
(Biggs, 1987a). Pengalaman siswa di sekolah (experience in learning institution). 
seperti interaksi siswa dengan guru dan teman, akan mempengaruhi  pendekatan 
belajar yang digunakan siswa.  
Interaksi siswa dengan guru berupa berupa diskusi mengenai materi pelajaran 
di dalam kelas, serta mengajar dengan didasarkan pada pemecahan masalah akan 
mendorong munculnya deep approach (Biggs & Telfer, 1987).  
Teman sebaya (peers) juga dapat mempengaruhi pendekatan belajar yang 
digunakan siswa. Berteman  dengan siswa yang berprestasi baik dan bersungguh-
sungguh dalam belajar, maka siswa lain akan termotivasi untuk meraih prestasi yang 
tinggi  (Natrielllo & McDill, 1986 dalam Steinberg, 2002). Oleh karena itu siswa 
tersebut berusaha belajar dengan baik, memahami materi pelajaran  yang telah 
diberikan guru dan tidak tertutup kemungkinan untuk menyaingi siswa yang lain.  
Siswa akan menggunakan pendekatan belajar yang sesuai dengan persepsinya 
tentang tugas / informasi yang diterimanya. Siswa dapat menggunakan pendekatan 
belajar yang berbeda, dan mungkin juga mereka mengganti pendekatan belajarnya 
pada tugas yang sama tergantung dari persepsi terhadap tugas tersebut. 
Dari uraian maka skema kerangka pikir penelitian ini adalah sebagai berikut : 
Dari uraian diatas, maka dapat ditarik asumsi sebagai berikut : 
  Siswa SMA yang belajar dengan menggunakan KBK bertujuan untuk 
mengembangkan pengetahuan, pemahaman, kemampuan, nilai, sikap dan minat 
agar dapat melakukan sesuatu dalam bentuk kemahiran dan keberhasilan dengan 
penuh tanggung jawab.  
  Untuk mencapai tujuan tersebut perlu pendekatan belajar (learning approach) 
yang tepat. 
IPA & IPS di  
Background factors: 
Personal factors :  
  Siswa yang cenderung didasari oleh konekuensi positif dan negatif dalam 
belajar, maka akan menggunakan surface approach. 
  Siswa yang cenderung didasari oleh motif intrinsik dalam belajar, maka akan 
menggunakan deep approach. 
  Siswa yang berorientasi belajar pada pencapaian prestasi yang tinggi, maka akan 
menggunakan achieving approach.  
Menurut Gage, 1977 (dalam Gage, N.L; Berliner. David.C.,1979,h.256)  
  Learning may be defined as the process whereby an organism changes its behavior 
as a result of experience  . 
Artinya: 
Belajar dapat didefinisikan sebagai proses dengan jalan dimana organisme mengubah 
perilakunya sebagai hasil dari pengalaman. 
 Dengan demikian, belajar didefinisikan sebagai proses yang menimbulkan 
perubahan pada tingkah laku organisme sebagai hasil pengalaman. Dalam school 
learning, perubahan tingkah laku mengacu pada kemampuan untuk mengingat atau 
memadukan beberapa hal dan adanya kecenderungan untuk mempunyai sikap dan 
nilai tertentu, yang sesuai dengan tujuan pendidikan. Perubahan tingkah laku sebagai 
hasil dari kelelahan, adaptasi sensorik, obat-obatan dan perubahan mekanis ataupun 
karena kematangan tidak termasuk ke dalam definisi belajar (Gage dan 
Berliner.1979:256-257). 
 Kemampuan dalam belajar, merupakan sesuatu yang diperoleh, mengingat 
mula-mula kemampuan itu belum ada. Maka terjadilah proses perubahan dari belum 
mampu ke arah sudah mampu, dan proses perubahan itu terjadi selama jangka waktu 
tertentu. Adanya perubahan dalam pola perilaku inilah yang menandakan telah terjadi 
belajar. Makin banyak kemampuan yang diperoleh sampai menjadi milik pribadi, 
makin banyak pula perubahan yang telah dialami. Kemampuan-kemampuan ini 
digolongkan menjadi kemampuan kognitif yang meliputi pengetahuan dan 
pemahaman ; kemampuan sensorik-psikomotoreik yang meliputi ketrampilan 
melakukan rangkaian gerak-gerik dalam urutan tertentu; kemampuan dinamik-afektif 
yang meliputi sikap dan nilai yang meresapi prilaku dan tindakan. Semua perubahan 
di bidang-bidang itu merupakan suatu hasil belajar dan mengakibatkan manusia 
berubah dalam sikap dan tingkah lakunya. 
 Perubahan akibat belajar itu akan bertahan lama, bahkan sampai taraf tertentu 
tidak menghilang lagi. Kemampuan yang telah diperoleh menjadi milik pribadi yang 
tidak akan dihilangkan begitu saja. Pada ahli biasanya merumuskan : hasil belajar, 
secara relatif bersifat konstan dan berbekas. Dikatakan  secara relatif , karena ada 
kemungkinan suatu hasil belajar ditiadakan atau dihapus dan diganti dengan hasil 
yang baru, ada kemungkinan pula suatu hasil terlupakan. 
Berbeda dengan keadaan bila orang melupakan sesuatu. Orang itu 
mendapatkan kesan, bahwa hal yang pernah dipelajarinya telah menghilang; jadi 
seolah-olah hasil belajar tidak berbekas. Namun, kesan itu tidak seluruhnya benar, 
karena dalam ingatannya tetap tinggal sisa-sisa dari apa yang dipelajari sebelumnya. 
Adanya sisa-sisa itu memungkinkannya untuk mempelajari kembali hal tersebut 
dengan lebih mudah dan lebih cepat, dibandingkan dengan orang yang tidak pernah 
belajar hal itu sebelumnya. Dengan demikian, jelaslah bahwa hasil belajar itu tidak 
menghilang begitu saja, kecuali bila terjadi proses belajar yang baru atau terjadi 
kerusakan atau kelainan dalam otak yang mengganggu fungsi ingatan. 
Belajar merupakan suatu proses perubahan, tetapi hal tersebut tidak dibalik, 
seolah-olah setiap perubahan yang terjadi di dalam manusia merupakan hasil dari 
suatu proses belajar. Ternyata terjadi perubahan-perubahan yang bukan akibat dari 
belajar, melainkan akibat lain. 
Teori Piaget adalah teori perkembangan kognitif remaja yang paling 
dikenal dan paling banyak dibicarakan. Piaget menekankan bahwa remaja 
tergolong untuk memahami dunianya karena tindakannya itu merupakan 
penyesuaian diri biologis. Dalam pandangan Piaget, remaja membangun dunia 
kognitifnya sendiri; informasi tidak hanya tercurah ke dalam benak mereka 
dan lingkungan. Untuk memahami dunianya, remaja mengorganisasikan 
pengalaman mereka. Mereka memisahkan gagasan yang penting dari yang 
kurang penting. Mereka bukan hanya mengorganisasikan pengamatan dan 
pengalaman mereka, tapi juga menyesuaikan cara pikir mereka untuk 
menyertakan gagasan baru karena informasi tambahan membuat pemahaman 
mereka lebih dalam.  
Menurut  Piaget (1954; dalam Santrock, 1996) remaja menyesuaikan 
diri dengan dua cara yaitu asimilasi dan akomodasi. Asimilasi (assimilation) 
terjadi ketika seseorang menggabungkan informasi baru ke dalam pengetahuan 
yang sudah dimilikinya. Sedangkan akomodasi (accomodation) terjadi ketika 
seseorang menyesuaikan dirinya terhadap informasi baru.  
Menurut Piaget, seseorang berkembang melalui empat tahap utama 
perkembangan kognitif: yaitu sensori motor, praoperasional, operasional 
konkret dan operasional formal. Setiap tahap tersebut berkaitan dengan usia 
dan mengandung cara berpikir yang berbeda. Cara yang berbeda dalam 
memahami dunialah yang membuat satu tahap lebih maju daripada yang 
lainnya; memiliki lebih banyak pengetahuan tidak dengan sensirinya berarti 
membuat cara barpikir remaja menjadi lebih maju dalam pandangan Piaget.  
???? Tahap Sensori Motor (sensori motor stage) 
Berlangsung sejak masa bayi sampai sekitar usia dua tahun, 
adalah tahap pertama dalam teori Piaget. Pada tahap ini, individu 
membangun pemahamannya akan dunia dengan mengkoordinasikan 
pengalam inderawinya (misalnya dengan melihat dan mendengar) 
dengan gerakan fisik, motorik, sehingga disebut sensor motor. Pada 
awal tahap ini, bayi yang baru lahir hanya mempunyai sejumlah reflek 
untuk bereaksi. Pada akhir tahap ini, anak  berusia dua tahun sudah 
mempunyai pola sensori motor yang canggih dan mulai menggunakan 
simbol-simbol yang amat sederhana.  
???? Tahap Praoperasional (preoperational stage) 
Berlangsung dari usia sekitar 2 sampai 7 tahun, adalah tahap 
perkembangan kedua Piaget. Dalam tahap ini, anak mulai 
menggambarkan dunia dengan kata-kata, bayangan atau gambar. 
Pemikiran simbolik sudah lebih jauh daripada hubungan sederhana 
antara informasi dan tindakan. 
???? Tahap Operasional Konkret (concrete operational stage) 
Berlangsung sejak sekitar usia 7 sampai 11 tahun, adalah tahap 
perkembangan Piaget yang ketiga. Pada tahap ini anak mampu 
melakukan operasi kognitif. Penalaran logis menggantikan pemikiran 
intuitif selama nalar dapat diterapkan pada suatu kejadian khusus atau 
konkret. 
Menurut Piaget, cara berpikir operasional konkret melibatkan 
operasi (operations), yaitu sejumlah tindakan mental yang 
memungkinkan seseorang untuk melakukan sesuatu secara mental, 
hal-hal yang sebelumnya dilakukan secara fisik. Pemikir pada tahap 
operasional konkret mampu melakukan kegiatan mental bolak-balik. 
????  Tahap Operasional Formal (formal operational stage) 
Adalah tahap keempat dan terakhir dari teori perkembangan 
kognitif Piaget, yang diyakininya muncul sekitar usia 11 sampai 15 
tahun. Pemikiran operasional bersifat lebih abstrak daripada 
pemikiran operasional konkret. Remaja tak lagi terbatas pada 
pengalaman nyata dan konkret sebagai landasan berpikirnya. Mereka 
mampu membayangkan situasi rekaan, kejadian yang semata-mata 
berupa kemungkinan hipotesis ataupun proposisi abstrak, dan 
mencoba mengolahnya dengan pemikiran logis. Kualitas abstrak dari 
pemikiran remaja di tahap operasional formal tampak jelas pada 
kemampuan remaja untuk memecahkan masalah secara verbal.  
Learning Approach merujuk pada suatu proses yang dipakai untuk 
mendapatkan hasil belajar (Marton dan Saljo, 1976). Atau Learning 
Approach dapat merujuk pada predisposisi untuk menggunakan proses khusus 
didalam kegiatan belajar (Biggs, 1987a). 
Learning memiliki dua komponen yaitu bagaimana pendekatan 
terhadap suatu tugas (strategi) tergantung pada mengapa pendekatan tersebut 
diletakkan di dalam urutan pertama (motif). Dua masalah yang mengganggu 
siswa akan merintangi mereka untuk belajar adalah yang pertama, kurangnya 
pengetahuan mengenai pendekatan yang tepat untuk belajar ; yang kedua 
adalah kurangnya motivasi untuk menggunakan pendekatan belajar tersebut.  
Learning approach dibagi ke dalam tiga kelompok, yaitu deep 
approach, surface approach dan achieving approach (John Biggs, 1979, 
1987a; Enwistle and Ramsden, 1983; Watskin,1983b dalam John Biggs, 
1993). Setiap orang memiliki pendekatan yang berbeda-beda dalam 
melakukan pengolahan terhadap informasi yang mereka dapatkan. Learning 
approach  yang dipilih seseorang akan menentukan bagaimana materi 
pelajaran yang diterimanya akan diolah dan selanjutnya akan menentukan 
kualitas belajar yang terjadi. Di dalam Learning approach tercakup dua 
aspek, yaitu aspek motif dan strategi. 
Surface approach motivasinya adalah motivasi ekstrinsik yang 
digunakan untuk menyelesaikan tugas yang didasarkan pada konsekuensi 
positif dan negatif. Siswa mengerjakan tugas dan menyelesaikannya 
seminimal mungkin karena hidup akan menjadi tidak menyenangkan jika 
tidak menyelesaikannya, atau karena mengharapkan untuk memperoleh 
kualifikasi dengan kesalahan seminimal mungkin atau usaha seminimal 
mungkin. Yang identik dengan Surface approach adalah rote learning. Siswa 
menggunakan pendekatan Surface motif memfokuskan pada topik yang 
tampak penting dan mereproduksi topik tersebut. Karena yang menjadi fokus 
yaitu untuk mereproduksi (recalling) materi yang telah dipelajarinya, siswa 
tidak melihat hubungan diantara berbagai unsur, atau makna dan implikasinya 
dari apa yang telah dipelajari. 
Surface approach merupakan pendekatan yang sedikit melibatkan 
aktivitas metakognitif. Brophy (1986; dalam John Biggs 1993) menyatakan 
tujuan utama pendekatan ini adalah menyelesaikan tugas dengan cara yang 
sesuai, dan dapat dilakukan dengan mempelajari kata-kata kunci secara rote 
learning. Meskipun demikian, Surface approach tidak berarti mengacu pada 
manghafal tanpa dipikir, itu hanya salah satu simptomnya, ketika rote learning 
menjadi sesuatu yang tidak tepat. Hal yang esensial dari Surface approach 
adalah siswa menyelesaikan tugas dengan cara yang tidak seharusnya. Jadi 
Surface approach menggunakan low-level strategy, yang sesungguhnya tidak 
memecahkan masalah. 
Deep approach, didasarkan pada motivasi intrinsik atau rasa ingin tahu. 
Pada deep approach, terdapat komitmen pribadi untuk belajar, dengan cara 
menghubungkan materi pelajaran secara pribadi pada konteks yang berarti 
baginya atau pada pengetahuan yang telah ada sebelumnya, tergantung apa 
yang menjadi perhatian siswa. Deep approach meliputi higher cognitive level 
yaitu suatu proses pengolahan tingkat tinggi pada pemikiran seseorang dimana 
materi yang telah diterima diolah lebih mendalam sampai terbentuk suatu 
pemahaman dan mampu mengaplikasikannya dalam kehidupan sehari-hari, 
bukan semata-mata untuk dihafalkan saja. Pada deep process aktivitas yang 
dilakukan adalah mencari analogi, menghubungkan dengan pengetahuan 
sebelumnya, berteori mengenai apa yang telah dipelajari, mendapatkan 
keluasan pengetahuan. Schiefle (1991; dalam John Biggs, 1993) menyatakan 
strategi dipakai siswa ketika membaca teks dan menemukan hubungan yang 
positif serta kuat dengan kesediaan meluangkan waktu dan usaha, mencari ide 
utama dalam suatu materi, mengajukan pertanyaan, mencari informasi baru. 
Rehearsal merupakan sesuatu yang dihindari. Pendekatan ini merupakan 
pendekatan yang ideal dalam belajar di sekolah. 
 Achieving approach, serupa dengan surface approach yaitu 
memfokuskan pada produk (hasil), sementara deep motive memfokuskan pada 
proses. Artinya pada pendekatan ini yang ditekankan adalah untuk 
memperoleh peringkat yang tinggi dan mendapat penghargaan (reward). 
Strategi umum yang digunakan adalah memaksimalkan kesempatan yang ada 
untuk memperoleh nilai yang tinggi. 
Secara singkat, penjelasan dari ketiga Pendekatan tersebut dapat dilihat 
pada tabel dibawah ini : 
Surface Ekstrinsik : menghindari 
kegagalan, tapi tidak mau 
kerja terlalu keras. 
akurat. 
Deep Intrinsik: memuaskan 
pengertian, membaca luas 
berdiskusi, berefleksi. 
Achieving Achievement : bertanding  
untuk nilai tertinggi. 
dan usaha dengan optimis. 
Surface dan deep approach tidak dapat dipakai sekaligus pada saat 
yang sama, sedangkan pada achieving approach memungkinkan untuk 
dikombinasikan dengan learning approach yang lainnya. Artinya pada saat 
siswa menggunakan surface approach, maka dimungkinkan juga siswa 
tersebut menggunakan achieving approach pada satu saat bersamaan. Begitu 
pula dengan siswa yang menggunakan deep approach, maka dimungkinkan 
juga siswa tersebut menggunakan achieving approach pada saat yang 
bersamaan. 
Pada siswa yang menggunakan pendekatan surface-achieving, secara 
sistematis mempelajari materi yang telah diseleksi sebelumnya dengan 
menggunakan rote learning untuk memperoleh nilai yang tinggi. Pada siswa 
yang menggunakan pendekatan deep-achieving, yaitu siswa yang sering sekali 
merupakan siswa terbaik, mengorganisasikan dan melakukan perencanaan 
untuk memperoleh pemahaman materi serta untuk memperoleh nilai yang 
tinggi. 
Adapun yang menjadi ciri-ciri dari ketiga learning approach yang 
biasa digunakan oleh siswa adalah sebagai berikut (Entwistle, 1987, dalam 
John T. E Richardson, 1994): 
Deep approach : 
  Lebih berusaha untuk memahami. 
  Giat berinteraksi dengan inti (content. 
  Menghubungkan ide yang baru kepada pengetahuan yang telah    diperoleh 
sebelumnya. 
  Menghubungkan konsep ke dalam kehidupan sehari-hari. 
  Menghubungkan setiap bukti untuk memperoleh kesimpulan. 
  Menguji argumen yang logis. 
Surface approach : 
  Lebih berusaha untuk menyelesaikan setiap tugas yang diperlukan 
  Mengingat informasi yang diperlukan untuk ujian. 
  Tidak dapat membedakan prinsip dari latihan. 
  Menganggap tugas sebagai beban. 
  Memusatkan perhatian pada setiap bagian yang berbeda tanpa  berusaha untuk 
mengintegrasikan. 
  Tidak merefleksikan manfaat atau strategi. 
Achieving approach : 
  Lebih berusaha untuk mempertahankan nilai setinggi mungkin 
  Mengatur waktu dan mendistribusikan usaha untuk memperoleh efek yang 
besar. 
  Memastikan kondisi dan material agar dapat belajar secara tepat. 
  Menggunakan lembaran latihan yang sebelumnya untuk memprediksi 
pertanyaan. 
  Waspada terhadap cara-cara penilaian yang akan dilakukan. 
Kecenderungan pendekatan yang digunakan oleh siswa dapat dilihat 
bahwa pendekatan itu berjalan terus menerus dan secara pribadi memberikan 
kenyamanan bagi siswa di dalam lingkungan belajar setiap harinya. Jika 
lingkungan berubah, maka pendekatan belajar yang digunakan oleh siswa 
tersebut akan ikut berubah pula (John Biggs, 1993 dalam John Biggs, 1996). 
Cara yang tepat untuk mengkonseptualisasikan hubungan yang 
melibatkan murid, konteks pengajaran, dan proses belajar dari siswa, serta 
hasil belajar dapat digambarkan jika kita mengadopsi model yang 
dikemukakan oleh Dunkin dan Biddle (1974 dalam John Biggs,1993) yaitu 
model presage-process-product yang diterapkan dari konteks pengajaran pada 
learning approach siswa. Jika salah satu ditambahkan, seperti yang 
digambarkan dengan perkembangan linear dari presage menuju process 
kemudian menuju product, setiap komponen berinteraksi dengan seluruh 
komponen lainnya, dan model tersebut menjadi sistem yang terintergrasi. 
(von Bertalanffy,1968 dalam John Biggs,1993). Versi yang terbaru dari 
model  3P  ini digambarkan sebagai berikut:  
             (e.g ability) 
       (e.g. time) 
Gambar II.1. The 3P model of classroom learning 
Faktor dari komponen yang disebut presage yang muncul dalam 
kegiatan belajar, terdapat dua macam yaitu:  
a. Student presage factors, yang relatif stabil, berhubungan dengan belajar, 
merupakan karakteristik dari siswa yaitu pengetahuan sebelumnya, 
kemampuan, kecenderungan cara belajar, value dan harapan mengenai 
prestasi yang ingin dicapai, dan berhubungan dekat dengan tugas yang ada 
saat itu, learning approach sebagai predisposisi yang digunakan dalam 
aktivitas akademik sejalan dengan motivasi yang kuat dan strategi yang 
dimilikinya. 
Siswa : 
Hasil : 
b. Teaching presage factors merupakan faktor kontekstual, termasuk 
didalamnya struktur yang kuat yang dibentuk dalam proses pengajaran dan 
institusi pendidikan; struktur dari rangkaian pelajaran, isi kurikulum, metode 
pengajaran dan pengukuran, dan iklim kelas. 
Kedua faktor tersebut berinteraksi, misalnya persepsi guru terhadap 
siswa mengenai motivasi dan kemampuan siswa mempengaruhi keputusan 
pola pengajaran yang dilakukan, sementara itu persepsi siswa terhadap 
konteks pengajaran secara langsung akan mempengaruhi motivasi dan 
predisposisinya, dan keputusan mereka untuk secepatnya bertindak. 
Aktifitas metakognisi terakhir,  metalearning  (Biggs, 1985) 
difokuskan pada proses, mengenai bagaimana mengerjakan tugas, yang 
berparalel dengan tindakan kognisi yang digunakan atau memproses materi 
pelajaran. Proses ini mempunyai dua perbedaan yang sangat berbeda; 
metakognisi yang memutuskan bagaimana untuk bertindak, dikenal sebagai 
strategi yang umum, untuk menyelesaikan tugas sesuai dengan konteks; dan 
arti taktis yang secara sederhana merujuk pada proses kognitif, apakah yang 
digunakannya tingkat tinggi atau tingkat rendah. 
Produk belajar yang dihasilkan oleh siswa dapat digambarkan dan 
dievaluasi secara kuantitatif maupun kualitatif. Produk belajar digambarkan 
dan dievaluasi secara kuantitatif yaitu dengan memfokuskan pada  berapa 
banyak  yang telah dipelajari, sementara evaluasi secara kualitatif diarahkan 
pada kualitas dari belajar itu sendiri dan memiliki kecenderungan subjektif 
Tujuan utama dari model ini adalah dari presage melalui proses 
belajar siswa menuju kepada product; urutan ini dan unsur pokok berikutnya 
sangat sulit untuk diteliti. Jadi, antara student presage dengan teaching 
presage dihubungkan dengan cara bagaimana tugas belajar tersebut diproses,  
(Biggs, 1987a; Ramseden, 1985). Demikian juga dengan surface process, 
mengarah kepada struktur yang buruk dan hasil yang ada pada tingkat yang 
rendah, termasuk kualitas yang rendah, sedangkan deep dan achieving 
mengarah kepada hasil yang berada pada tingkat yang tinggi, (Biggs, 1979, 
1987a; Marton & Saljo, 1976; Trigwell & Prosser, 1991b; Watkins, 1983a 
dalam John Biggs, 1993). 
Efek dari interaksi diantara komponen yang ada di dalam model 3P 
adalah menjadikan keseluruhannya menjadi suatu sistem (Von 
Bertanffy,1968 dalam John Biggs, 1993). Di dalam sistem ekologi 
dinyatakan bahwa perubahan terhadap salah satu komponen akan memberikan 
dampak pada keseluruhan sistem, atau komponen tersebut akan kembali ke 
status quo. 
Setiap subsistem akan berusaha untuk mempertahankan 
keseimbangannya, tidak hanya di dalam subsistem itu sendiri, tetapi juga 
diantara berbagai komponen. Dugaan bahwa setiap subsistem berusaha untuk 
mempertahankan keseimbangannya sangat bermanfaat untuk memahami 
bagaimana kuesioner mengenai proses belajar digunakan untuk menunjukkan 
kualitas belajar yang berangkat dari ruang kelas, secara individual atau 
didalam keseluruhan kelas (Biggs, 1987b). Predisposisi di dalam Learning 
approach ini adalah cara siswa untuk mengusahakan keseimbangan di dalam 
sistem sebagai sesuatu yang dirasakan oleh setiap siswa. Memberikan tujuan 
individu, persepsi dirinya terhadap kemampuannya, cara pengajaran dan 
pengujian, hasil, atribusi siswa terhadap hasil yang diperoleh, sehingga siswa 
akan menemukan pendekatan khusus yang biasa digunakan dalam lingkungan 
belajar (learning environment) agar dapat terus bersemangat dan merasa 
nyaman setiap harinya dalam menghadapi lingkungannya, dan ini menjadi 
predisposisi untuk menggunakan deep dan surface strategies untuk 
melaksanakan tugas-tugas khusus sesuai dengan konterks. Beberapa orang 
siswa dipredisposisikan untuk menggunakan surface approach dan yang 
lainnya dipredisposisikan untuk menggunakan deep approach.  
Marton dan Saljo memiliki persepsi yang berbeda. Di dalam 
pandangan mereka, aktivitas belajar siswa merupakan hasil dari interaksi 
antara siswa itu sendiri dengan lingkungannya. Keyakinan pokok mereka 
adalah bahwa aktivitas manusia merupakan hasil dari persepsinya terhadap 
dunia, dan kita bertingkah laku sesuai dengan lingkungan yang ada di sekitar 
kita. Hal ini haruslah diingat mengenai learning approach. Ada tiga hal yang 
harus dipegang : 
Pertama, deep dan surface approach bukanlah merupakan sifat dari 
kepribadian atau learning styles yang menetap.  
Siswa akan menggunakan pendekatan belajar sesuai dengan persepsinya 
tentang tugas yang diterimanya. Seorang siswa dapat menggunakan 
pendekatan belajar yang berbeda, dan mungkin juga mereka mengganti 
pendekatan belajarnya pada tugas yang sama tergantung dari persepsinya 
terhadap tugas tersebut. 
Kedua, memorisasi dapat menjadi ciri baik surface dan deep approaches, 
namun pendekatan tersebut memiliki peranan yang berbeda. 
Semua pendekatan belajar diasumsikan sebagai proses untuk mengingat. 
Kunci yang membedakan antara deep dan surface approach untuk belajar 
adalah tingkat dari  kerja memori  untuk setiap pendekatan belajar. Pada siswa 
yang menggunakn deep approach, proses mengingat digunakan dalam upaya 
untuk mencapai pemahaman terhadap materi yang dipelajarinya. Sedangkan 
siswa yang menggunakan surface approach, proses mengingat merupakan 
tujuan akhir dari pendekatan itu sendiri, artinya siswa tersebut hanya bertujuan 
untuk menghapalkan materi yang telah dipelajarinya dan bukan untuk 
memahami. Siswa yang menggunakan deep approach di dalam proses 
belajarnya akan sadar terhadap kebutuhan untuk mengingat fakta yang 
signifikan, prinsip, penegasan, argumentasi dan lain-lain. Proses mengingat 
informasi yang penting tersebut secara tidak langsung akan memampukan 
siswa membentuk makna dari informasi yang diterimanya. Pada siswa yang 
menggunakan surface approach didalam proses belajarnya akan menganggap 
bahwa bahan pelajaran, catatan materi dan yang lainnya sebagai kumpulan 
data yang harus diingat untuk direcall dan direproduksi. 
Ketiga, deep approach dan surface approach merupakan manifestasi dari 
tujuan yang ingin dicapai siswa. 
Dalam mengerjakan tugas, siswa akan menggunakan knowledge-
making approach, atau data-reproducing approach. Tujuan  ini akan berubah 
sejalan dengan tugas dari siswa (sebagai contoh, jika materi terlalu sulit 
sedangkan waktu yang tersedia sangat singkat, siswa mungkin akan mengganti 
knowledge-making menjadi data-reproducing). Namun untuk mengerjakan 
satu tugas, siswa tidak dapat menggunakan kedua pendekatan secara 
bersamaan.(http://.www.learning.ox.ac.uk)  
Tujuan siswa tidak selalu kebetulan sama dengan apa yang menjadi 
tujuan guru. Jadi mungkin saja siswa menggunakan pendekatan yang berbeda 
dalam menyelesaikan tugas-tugas. Pendekatan terhadap suatu tugas tergantung 
pada tujuan siswa. 
Bereiter (1990) melihat belajar sebagai  kontekstual modul , dimana 
pengalaman belajar menjadi situasional dalam konteks tertentu. Sekolah 
merupakan suatu bentuk modul. Terdapat superstuktur institusional, 
diantaranya: kurikulum, kelas yang disebut Marton (1981) sebagai 
 perspektif pertama , lembaga atau deskripsi luar mengenai apa yang terjadi 
di sekolah. Juga ada  perspektif kedua , yang mengacu pada apa yang ada 
dalam pemikiran siswa, dan hal tersebutlah yang menentukan maksud siswa 
dan pendekatan mereka dalam belajar. 
Makna pendekatan sebagai suatu predisposisi yang relatif stabil 
menunjukkan  approach to learning  (pendekatan belajar) dan  learning style  
(gaya belajar) sebagai konsep yang dekat. Tapi tetap saja ada bedanya. 
Learning style seperti cognitive style, merupakan karakteristik kepribadian 
yang menepat atau trait, jadi akan sama dalam situasi atau tugas yang 
berbeda. Sedangkan approach to learning, merefleksikan interaksi antara 
motivasi siswa dan learning context. Jadi  approach  menunjukkan adanya 
unsur afeksi yang ada pada motivasi, sedangkan  style  murni unsur kognisi. 
Jadi approach dalam belajar dapat dideskripsikan sebagai :  
  Orientasi, atau kegemaran dalam belajar dengan cara-cara tertentu. 
  Bagaimana siswa menanggulangi mengerjakan tugas tertentu dalam waktu        
Personal factors : 
  Conceptions of learning (gambaran dalam belajar) 
Hubungan antara belief seseorang mengenai apa belajar itu dan bagaimana 
individu mengerjakan tugasnya, merupakan sesuatu yang kuat.  
Siswa yang belajar menggunakan pendekatan surface sebagian besar 
memiliki makna belajar yang kuantitatif, sedangkan siswa yang 
menggunakan pendekatan deep memiliki makna belajar yang kualitatif. 
(Van Rossum & Schenk, 1984).  
Siswa dengan intelegensi yang lebih rendah cenderung menggunakan 
surface approach, tapi penggunaan deep approach tidak selalu 
diasosiasikan dengan tinggi atau rendahnya kemampuan verbal (Biggs, 
1987a). Deep approach bukanlah  hak istimewa  siswa yang lebih cerdas 
saja. 
Menurut Rotters (1954) Locus of control adalah  tempat  dimana 
orang meletakkan tanggung jawab untuk meraih kesuksesan atau 
menghindari kegagalan yang berasal dari luar diri atau dari luar dirinya. 
Rotters menyatakan bahwa orang yang bertanggung jawab atas dirinya 
sendiri untuk bekerja dan berusaha  meraih kesuksesan adalah mereka 
yang memiliki locus of control internal. Sedangkan orang yang percaya 
bahwa orang lain, atau kekuatan yang berasal dari luar diri dalam meraih 
kesuksesan dan mengatur hidup mereka  adalah mereka yang memiliki 
locus of control eksternal. 
Siswa yang memiliki locus of control internal lebih mampu 
berefleksi dan penuh perhatian, mencari dan menggunakan informasi 
untuk memecahkan masalah, tetap sadar dengan informasi yang mungkin 
mempengaruhi tingkahlaku mereka di masa yang akan datang, sehingga 
tidak mengejutkan memperoleh pencapaian yang lebih efektif daripada 
siswa yang memiliki locus of control eksternal. 
Experiential Background Factors : 
  Pendidikan orang tua.  
Pendekatan dalam belajar seorang anak berhubungan dengan kedalaman 
pendidikan yang diterima orangtuanya. Anak yang menggunakan deep 
dan achieving approach mempunyai orangtua yang berpendidikan lebih 
tinggi daripada anak yang menggunakan surface approach. 
  Pengalaman orang dewasa sehari-hari.  
Volet, Lawrence dan Dodds (1986) menemukan bahwa kelompok yang 
terdiri dari 12 orang gadis dengan kemampuan intelektual tinggi 
menunjukkan tampilan yang lebih buruk dalam tugas perencanaan, 
membutuhkan waktu yang lebih lama untuk aktivitas metakognitif, 
daripada kelompok ibu-ibu dengan usia matang yang memiliki 
kemampuan intelektual rata-rata. 
  Bilingual experiences.  
Kelompok siswa lain menunjukkan aktivitas metalearning adalah siswa 
yang menggunakan bahasa Inggris sebagai bahasa yang kedua (Biggs, 
1987a). Memonitor arti apa yang dikatakan orang lain secara terus 
menerus, dan hati-hati terhadap ekspresi orang lain dan mengecek tanda 
apakah terjadi kesalahpahaman, merupakan aktivitas metakognitif. Siswa-
siswa tersebut menunjukkan mempunyai kesadaran metakognitif yang 
lebih dalam pendekatan belajar, daripada siswa yang menggunakan bahasa 
Inggris sebagai bahasa pertama,meskipun perfomance aktual mereka lebih 
rendah (jika dites dalam bahasa Inggris). 
  Experience in Learning institutions.  
Watkins dan Hattie (1991) menyatakan skor deep dan  achieving akan 
tinggi apabila siswa menyatakan mereka menikmati sekolah. Melihat 
sekolah itu berguna dan guru-guru bersikap adil. Dengan kata lain, 
institusi mempengaruhi kondisi kognisi dan afeksi seseorang dalam 
belajar. 
Singkatnya, pendekatan belajar berkaitan dengan faktor di rumah dan 
berkembang berdasarkan pengalaman siswa di sekolah. 
Pendekatan yang berbeda menimbulkan hasil yang berbeda pula. 
Siswa yang menggunakan deep approach menunjukkan hasil belajar yang 
lebih kompleks. Skor tinggi dalam surface approach diasosiasikan positif 
dengan reproduksi yang efisien terhadap fakta dan detail, tapi negatif dengan 
kualitas dari tugas yang kompleks (Biggs, 1979). Dalam studi terakhir, siswa 
yang mempunyai skor tinggi dalam surface approach dan terbiasa belajar 
detail, memperoleh skor yang tinggi dalam tes mengulang (recall) secara 
faktual, tapi ketika diminta menuliskan tujuan dari suatu eksperimen dari teks 
yang mereka baca, mereka mengerjakannya dalam level yang rendah; 
kebanyakan kehilangan inti. Hasil sebaliknya ditujukkan oleh siswa yang 
menggunakan deep approach, mereka mengingat sedikit detail, tapi paham 
mengenai eksperimen tersebut. Mereka memfokuskan pada apa yang penting. 
Penjelasan lebih rinci adalah sebagai berikut : 
Surface approach Performance: tampilan dalam ujian yang buruk, 
namun baik dalam pengulangan (recall) yang tidak 
berhubungan. 
Educational: bertujuan untuk menyelesaikan 
pelajaran secepat mungkin, konsep diri dalam 
bidang akademis yang rendah, tidak puas dengan 
kemajuan akademis, lebih tepat untuk hal-hal yang 
bersifat teknis daripada science atau humanities. 
Personal: Locus of Control eksternal (percaya 
bahwa orang lain dan keberuntungan yang 
menentukan apa yang terjadi pada dirinya), verbal 
IQ rendah, pendidikan orang tua rendah pula. 
Merupakan karakteristik siswa yang lebih muda 
daripada siswa yang telah matang usianya. 
Deep approach Performance: Tampilan dalam ujian yang baik, 
tapi hanya pada pelajaran yang diminati, 
mempelajari konsep dan prinsip dengan struktur 
yang kompleks dan mengartikan detail. 
Educational: Bermaksud untuk melanjutkan 
pendidikan formal ke tingkat yang lebih tinggi, 
mempunyai konsep diri akademis yang baik, 
melihat dirinya mempunyai tampilan yang baik 
dan puas dengan kemajuan. Lebih sering memilih 
hal-hal yang berkaitan dengan humanities daripada 
science. 
Personal: Locus of Control internal (percaya 
bahwa seseorang menentukan nasibnya), tapi tidak 
berkaitan dengan IQ (memungkinkan tampilan 
yang lebih baik dalam subjek tertentu). Dimana 
siswa yang mempunyai latar belakang bilingual 
cenderung menggunakan orientasi deep, seperti 
yang dilakukan oleh siswa yang telah matang 
usianya atau orang dewasa. 
Achieving approach Performance: cenderung bekerja dengan baik 
dalam ujian dan secara umum mencari petunjuk 
apa yang diperlukan untuk memperoleh nilai yang 
tinggi. 
Educational: Berusaha untuk belajar, mencari 
kualifikasi tertinggi. Melihat dirinya sendiri 
mempunyai tampilan yang baik daripada orang 
lain, tapi cenderung tidak puas, kecuali menjadi 
yang terbaik. Lebih tepat untuk science. 
Personal: Locus of Control internal (menampilkan 
apa yang diramalkan kemampuan intelegensinya: 
cemerlang, tapi tidak paling cemerlang); seperti 
deep, berkaitan dengan pengalaman dan bilingual 
background. 
Ringkasnya, surface approach secara umum diasosiasikan dengan 
faktor negatif; tampilan yang buruk, struktur belajar yang  sakit , drop-out, 
konsep diri akademis yang buruk. Deep approach diasosiasikan dengan faktor 
positif: belajar menjadi fokus yang bernilai bagi seseorang, belajar secara 
berkualitas, dan mempunyai konsep diri akademis yang baik. Achieving 
approach juga positif, tapi lebih banyak disebabkan karena kebutuhan untuk 
mengungguli yang lain. 
Kunci dari bagaimana siswa bersikap dalam suatu situasi, adalah 
kapasitas memori yang bekerja. Metakoginitf, seperti kesadaran terhadap 
banyak hal, membutuhkan memori yang luas. Deep dan achieving approaches 
membutuhkan waktu yang lebih lama dan kapasitas memori yang besar untuk 
berefleksi daripada surface. Kekompleksan tugas, waktu dan tekanan lain 
akan mempengaruhi pendekatan yang digunakan dalam kasus tertentu. 
Untuk tugas-tugas yang sederhana membutuhkan memori yang kecil, tugas 
yang kompleks membutuhkan memori yang besar. Tugas sederhana membutuhkan 
aktivitas memori yang sedikit, seseorang tidak membutuhkan banyak perencanaan 
untuk itu, atau memonitor kemajuannya. 
Tugas-tugas yang kompleks, di lain pihak, membutuhkan memori yang besar, 
apalagi jika tugasnya sulit dan membutuhkan analisa bagaimana memprosesnya dan 
memonitor. 
Stress berkaitan negatif dengan metalearning atau aktivitas metakognitif yang 
lain. Dalam kondisi stress, dibutuhkan waktu yang tidak seharusnya untuk berpikir 
dan berefleksi, yang merupakan proses lama. Salah satu bentuk stress adalah 
kecemasan.  
Kata adolesence berasal dari bahasa latin, diambil dari kata adolescere 
yang berarti tumbuh menjadi dewasa. Dalam lingkungan masyarakat masa 
remaja merupakan suatu masa pertumbuhan, masa perpindahan dari 
ketidakdewasaan pada masa anak-anak ke kedewasaan pada masa dewasa. 
Masa remaja adalah suatu masa transisi secara biologis, psikologis, sosial dan 
ekonomi. Masa tersebut merupakan masa yang menyenangkan dalam hidup. 
Individu menjadi tertarik pada masalah seks dan secara biologis mampu 
mempunyai anak. Mereka menjadi lebih bijaksana, lebih berpengalaman dan 
lebih mampu membuat keputusan sendiri. Para remaja diperbolehkan untuk 
bekerja, menikah dan untuk memilih  dalam pemilihan umum  dan pada 
akhirnya para remaja diharapkan mampu secara finansial. 
Menurut Steinberg masa remaja terbagi menjadi tiga kelompok yaitu : 
  Early adolescence (remaja awal), mencakup rentang usia 11   13 tahun 
  Middle adolescence (remaja menengah), mencakup rentang usia 14   18 
  Late adolescence (remaja akhir), mencakup rentang usia 19   21 tahun. 
Menurut Hill (dalam Steinberg, 2002) terdapat tiga ciri utama dari 
perkembangan remaja yang membuat remaja istimewa dan penting, yaitu :  
1. Mulainya masa pubertas. 
2. Munculnya pemikiran berpikir yang lebih baik. 
3. Transisi kepada peran-peran baru dalam masyarakat. 
Pada masa remaja terdapat perubahan yang fundamental, yaitu 
perubahan biologis, perubahan kognitif, dan perubahan sosial. Perubahan ini 
berlangsung secara universal yaitu benar-benar tanpa pengecualian dan semua 
remaja di masyarakat manapun pasti mengalaminya.  
1. Perubahan Biologis  
Elemen utama dari perubahan biologis pada masa remaja biasa disebut 
sebagai pubertas, meliputi perubahan pada penampilan fisik remaja (termasuk 
perubahan bentuk tubuh pada anak perempuan, pertumbuhan rambut di wajah 
pada anak laki-laki dan kenaikan berat badan yang drastis pada anak 
perempuan maupun anak laki-laki). Dan juga pencapaian kemampuan untuk 
bereproduksi (Graber, Petersen & Brogs-Gunn,1996; dalam Steinberg, 
2002). 
2. Perubahan Kognitif 
Istilah kognitif merujuk pada proses-proses yang mendasari cara 
manusia berpikir mengenai sesuatu hal. Ingatan dan penyelesaian masalah 
merupakan contoh dari proses kognitif. Munculnya kemampuan berpikir yang 
lebih kompleks merupakan satu perubahan yang paling mencolok selama 
masa remaja. Sebagai contoh, jika dibandingkan dengan anak-anak, remaja 
lebih mampu untuk berpikir tentang situasi-situasi hipotesis (yaitu hal-hal 
yang belum terjadi tetapi akan terjadi atau hal-hal yang mungkin tidak akan 
terjadi tetapi bisa saja terjadi) dan mampu berpikir dengan lebih baik 
mengenai konsep-konsep abstrak seperti persahabatan, demokrasi, atau 
moralitas (Moshman, 1998; dalam Steinberg, 2002). 
3. Perubahan Sosial  
Semua masyarakat membedakan individu yang berpikir seperti anak-
anak dan individu yang dianggap siap untuk menjadi dewasa. Lingkungan 
sosial pada masa remaja bergeser dari lingkungan keluarga menjadi 
lingkungan teman sebaya. Perubahan dalam status sosial juga mengijinkan 
remaja untuk memasuki peran baru dan mengikatnya dalam aktifitas - aktifitas 
baru seperti menikah dan bekerja. Dalam beberapa kebudayaan, perubahan - 
perubahan sosial pada remaja ditandai dengan upacara ritual. Sedang pada 
kebudayaan lain pembatasan pada masa transisi itu kurang terlihat jelas. 
Bagaimanapun suatu perubahan dalan status sosial tetap menjadi ciri masa 
remaja yang universal (Ford & Beach, 1991 ; dalam Steinberg, 2002). 
Perubahan   perubahan fundamental pada masa remaja bersifat 
universal dan efeknya berbeda   beda, hal ini disebabkan oleh kenyataan 
bahwa pengaruh psikologis dari perubahan   perubahan psikologis, kognitif 
dan sosial pada remaja dibentuk oleh lingkungan (Bronpen Brenner, 1979 ; 
dalam Steinberg, 2002). 
Dengan kata lain, perkembangan psikologis pada masa remaja adalah 
produk dari serangkaian ketiga perubahan yang sangat mendasar dan universal 
yang saling mempengaruhi dan perubahan   perubahan ini dialami remaja 
dalam konteks perubahannya. 
Dalam masa modern, ada empat konteks utama yang mempengaruhi 
perkembangan dan sikap remaja yaitu keluarga, kelompok teman sebaya, 
sekolah, pekerjaan dan waktu luang. Sifat struktur ini sangat mempengaruhi 
remaja, sampai pada tingkat bahwa dunia remaja berbeda dengan dunia 
remaja lannya, remaja mempunyai pengalaman yang sangat berbeda dengan 
pengalaman remaja lainnnya selama masa remaja mereka. 
Steinberg juga mengemukakan lima psychosocial development yaitu :  
1. Identity  
Pada remaja, perubahan yang penting terjadi pada bidang identitas. 
Remaja mencari tahu tentang siapa sebenarnya dirinya dan diaman dia berada 
(Erikson, 1968; dalam Steinberg, 2002). Periode ini disebut juga periode 
 coba-coba  yaitu waktu untuk mencoba kepribadian yang berbeda dengan 
tujuan untuk menemukan diri yang sebenarnya.  
2. Autonomy 
Remaja berusaha untuk mentukan dirinya sebagai individu yang 
mandiri dalam pandangan mereka maupun pandangan orang lain. 
3. Intimacy 
Selama masa remaja, perubahan yang penting terjadi pada kapasitas 
pribadi untuk menjalin relasi intim dengan orang lain khususnya dengan 
teamn sebaya. Persahabatn yang terbentuk melibatkan keterbukaan, 
kejujuran, kesetiaan. 
4. Sexuality 
Walaupun aktifitas seksual secara umum dimulai pada masa dewasa 
tapi hal ini merupakan salah satu aspek yang penting dalam 
perkembangan remaja. 
5. Achievement  
Perubahan dalam pendidikan individu dan rencana pekerjaan 
merupakan keputusan penting yang melibatkan konsekuensi jangka 
panjang yaitu mengenai sekolah dan karir terjadi pada masa remaja. 
Keputusan akan  hal ini tergantung pada prestasi remaja di sekolah, 
evaluasi mereka mengenai kompetensi dan kemampuan yang dimiliki, 
aspirasi dan harapan mereka mengenai masa depan, dan juga arahan dan 
saran yang mereka terima dari orang tua (Eccles, Wig Pield, & 
Schiepele,1997; dalam Steinberg, 2002) 
Kompetensi merupakan perpaduan dari pengetahuan, keterampilan, 
nilai dan sikap yang direfleksikan dalam kebiasaan berpikir dan sikap yang 
direfleksikan dalam kebiasaan berpikir dan bertindak  
Menurut Finch &  Crunkilton (1979:222 dalam KBK) kompetensi 
adalah penguasaan terhadap suatu tugas, keterampilan, sikap dan apresiasi 
yang harus dimiliki oleh peserta didik untuk dapat melaksanakan tugas-tugas 
pembelajaran sesuai dengan jenis pekerjaan tertentu.  
Berdasarkan pengertian kompetensi diatas, maka Kurikulum Berbasisi 
Kompetensi adalah suatu konsep kurikulum melakukan (kompetensi) tugas-
tugas dengan standar performansi tertentu, sehingga hasilnya dapat dirasakan 
oleh peserta didik, berupa penguasaan terhadap seperangkat kompeteni 
tertentu. KBK diarahkan untuk mengembangkan pengetahuan, pemahaman, 
kemampuan, nilai, sikap dan minat peserta didik, agar dapat melakukan 
sesuatu dalam bentuk kemahiran, ketepatan dan keberhasilan dengan penuh 
tanggung jawab. 
Depdiknas (2002) mengemukakan bahwa KBK memiliki karakteristik 
sebagai berikut :  
1. Menekankan pada ketercapaian kompetensi siswa baik secara individual 
maupun klasikal. 
2. Berorientasi pada hasil belajar (learning outcomes) dan keberagaman 
3. Penyampaian dalam pembelajaran menggunakan pendekatan dan metode 
yang bervariasi. 
4. Sumber belajar bukan hanya guru, tetapi juga sumber belajar lainnya yang 
5. Penilaian menekankan pada proses dan hasil belajar dalam upaya 
penguasaam atau pencapaian suatu kompetensi.  
Kurikulum sekolah menengah Atas terdiri atas 2 struktur yaitu : (a) 
struktur kurikulum dengan pengkhususan program studi, dan (b) struktur 
kurikulum dengan non pengkhususan. 
Struktur kurikulum dengan pengkhususan program studi 
dimaksudkan untuk memberi kemungkinan pada peserta didik dalam memilih 
program studi secara khusus. Program studi tersebut adalah ilmu alam (IPA), 
ilmu sosial (IPS), dan Bahasa. Pemilihan program studi dilaksanakan sejak 
kelas 2. Dengan demikian, kelas 1 merupakan program bersama yang diikuti 
oleh semua siswa. 
Program studi Ilmu Alam difokuskan pada pelajaran Matematika, 
Fisika, Kimia, dan Biologi; dengan penekanan pada pemahaman prinsip-
prinsip alam serta mendorong siswa untuk bekerja dan bersikap ilmiah. 
Program studi Ilmu Sosial difokuskan pada mata pelajaran Kewarganegaraan, 
Ekonomi, Sejarah dan Sosiologi; dengan penekanan pada pemahaman prinsip-
prinsip kemasyarakatan untuk mendorong siswa mengembangkan potensinya 
dalam menciptakan kedamaian dan kesejahteraan hidup. Program studi Bahasa 
difokuskan pada mata pelajaran Bahasa Asing dan Sastra Indonesia, Bahasa 
dan Sastra Inggris, Bahasa Asing lain (selain bahasa Inggris), serta Teknologi 
Informasi dan Komunikasi; dengan penekanan pada pemahaman prinsip-
prinsip multikultural dan komunikasi secara efektif melalui bahasa.  
Struktur kurikulum pengkhususan program studi Ilmu Alam (IPA), dan 
Ilmu Sosial (IPS) / memuat jumlah dan jenis mata pelajaran serta alokasi 
waktu sebagaimana terinci dalam tabel berikut ini.  
Struktur Kurikulum Program Ilmu Alam  
No Mata Pelajaran Semester 1 Semester 2 
1. Pendidikan Agama  2 2 
2. Kewarganegaraan 2 2 
3. Bahasa dan Sastra Indonesia 3 3 
4. Bahasa Inggris 4 4 
5. Matematika 5 5 
6. Kesenian 2 2 
7. Pendidikan Jasmani 2 2 
8. Sejarah 2 - 
9. Geografi - 2 
10. Fisika 5 5 
11. Kimia 4 5 
12. Biologi 5 4 
Struktur Kurikulum Program Ilmu Sosial 
No. Mata Pelajaran Semester 1 Semester 2 
1. Pendidikan Agama  2 2 
2. Kewarganegaraan 3 3 
3. Bahasa dan Sastra Indonesia 3 3 
4. Bahasa Inggris 4 4 
5. Matematika 4 4 
6. Kesenian 2 2 
7. Pendidikan Jasmani 2 2 
8. Sejarah 3 3 
9. Geografi 2 2 
10. Ekonomi  5 5 
11. Sosiologi 4 4 
12. Teknologi Informasi dan 
Komunikasi/Keterampilan  
 Metode yang digunakan dalam penelitian adalah metode survey yang 
bertujuan untuk melihat learning approach pada siswa kelas XI IPA dan IPS di SMA 
 X  Bandung.  
Metode survey pada umumnya merupakan cara pengumpulan data dari 
sejumlah unit atau individu dalam jangka waktu yang bersamaan dan biasanya 
berjumlah besar. Metode survey merupakan penelitian yang mengambil sampel dari 
satu populasi dan menggunakan kuesioner sebagai alat pengumpulan data yang 
pokok, data yang dikumpulkan dari sampel atas populasi itu untu mewakili seluruh 
populasi ( Singarimbun, Masri dan Effendy ; 1989 ). 
 Skema rancangan penelitian dapat dilihat melalui bagan berikut :  
IPA & IPS 
XI IPA & IPS SMA 
Variabel yang diukur dalam penelitian ini adalah learning approach. 
Learning approach adalah suatu pendekatan belajar yang digunakan 
oleh siswa kelas XI IPA dan IPS SMA  X  Bandung untuk mempelajari dan 
mengolah materi pelajaran. Learning approach terdiri dari tiga kelompok 
yaitu surface approach, deep approach dan achieving approach. Tiap 
pendekatan tersebut meliputi dua aspek, yaitu motif dan strategi.  
???? Surface approach  
Motif : Seberapa kuat dorongan siswa untuk menghindari kegagalan. 
Strategi : Seberapa sering siswa membatasi sasaran hanya pada hal yang 
mendasar, menyeleksi materi tanpa adanya usaha memahami (rote learning). 
???? Deep approach  
Motif : Seberapa kuat dorongan dan rasa ingin tahu siswa untuk memperoleh 
pemahaman yang mendalam. 
Strategi : Seberapa sering siswa melakukan inter-relasi berbagai ide.  
???? Achieving approach  
Motif : Seberapa kuat dorongan siswa untuk memperoleh peringkat yang terbaik 
di dalam kompetesinya dengan orang lain. 
Strategi : Seberapa sering tepat waktu, membaca lebih banyak untuk 
memperoleh nilai tertinggi. 
Dalam penelitian ini alat ukur yang digunakan berupa kuesioner, yang 
berisikan pernyataan-pernyataan untuk menjaring learning approach responden 
pada siswa SMA. Alat ukur ini dinamakan The Learning Approach Process 
Questionare yang dikembangkan oleh Biggs (1987). Alat ukur ini berupa 
questionnaire yang menggambarkan diri responden dan terdiri dari tiga 
kelompok, yaitu surface, deep, dan achieving approach. Ketiga kelompok 
tersebut dibagi ke dalam enam subskala surface motif dan strategi, deep motif 
dan strategi , achieving motif dan strategi. Siswa harus menjawab apakah setiap 
menggambarkan diri mereka. Terdapat empat alternatif jawaban yaitu :  
1 = jarang sekali    2 = jarang     3 = sering     4 = sering sekali   
Surface approach  Surface motive 1,7,13,19,25,31 
  Surface strategy 4,10,16,22,28,34 
Deep approach  Deep  motive 2,8,14,20,26,32 
  Deep strategy 5,11,17,23,29,35 
Achieving approach  Achieving motive 3,9,15,21,27,33 
  Achieving strategy 6,12,18,24,30,36  
Skor tertinggi untuk masing-masing learning approach adalah 48. 
Untuk menentukan learning approach yang digunakan oleh siswa dilakukan 
dengan cara melihat skor total yang paling tinggi pada learning approach 
tertentu. Jika skor paling tinggi lebih dari satu, maka dikatakan siswa tersebut 
menggunakan kombinasi learning approach.  
???? Data Pribadi  
Data pribadi yang dijaring meliputi identitas responden terdiri atas , 
inisial nama, jenis kelamin, usia.  
???? Data Penunjang 
Data penunjang digunakan untuk memperoleh data yang lebih lengkap 
mengenai learning approach pada responden penelitian guna menunjang 
data primer yang diperoleh dari alat ukur, meliputi beberapa pertanyaan 
yang berkaitan dengan diri responden.  
Validitas alat ukur menunjukkan sejauh mana suatu alat ukur mengukur 
apa yang ingin diukur. Validitas alat ukur ini bersifat construct validity, yaitu 
metode yang digunakan untuk mencari koefisien korelasi antara nilai tiap item 
dengan jumlah seluruh item. Pada penelitian ini uji validitas menggunakan 
rank Spearman.  
Langkah-langkah pengujiannnya adalah sebagai berikut :  
1). Mendefinisikan  secara operasional  
2). Melakukan try out skala pengukur pada responden yang mewakili populasi 
3). Mempersiapkan tabel tabulasi jawaban 
4). Menghitung korelasi masing-masing item dengan total skor menggunakan 
 Dimana di = R(Xi)-R(Yi) bila tidak ada  
5). Menentukan setiap item yang memiliki validitas yang baik dengan kriteria 
Friedenberg & Kaplan, yaitu jika rs  : 
< 0,3 : item dibuang 
    0,3 : item dipakai 
)1(
?=
? +
? +
? +
??
==
)(
)(
)().(
 Kuesioner ini telah diuji terlebih dahulu oleh peneliti sebelumnya 
(Handy Susanto, 2003) terhadap siswa kelas X SMA, didapatkan bahwa 
nilai validitas sebesar 0.57   0.79 
Reliabilitas menunjukkan sejauh mana suatu hasil pengukuran itu 
relatif konsisten jika pengukuran diulang pada saat yang berbeda. Pengujian 
alat ukur ini menggunakan rumus alpha Cronbach. Metoda ini merupakan 
koefisien reliabilitas yang dapat menggambarkan variasi dari item-item 
jawaban.  
Langkah-langkah pengujian reliabilitas adalah sebagai berikut : 
1).  Memberi skor untuk item dari seluruh responden  
2).  Menghitung jumlah sor total dari seluruh item 
3).  Menghitung varians (Si
) dari masing-masing item 
4).  Hitung varians dari total total skor (S
) 
5).  Hitung korelasi nilai-nilai varians dengan rumus alpha Cronbanch 
Keterangan : 
R =       :  koefosien korelasi alpha Cronbahc 
)(
? ??
==
R ?
N : Jumlah item 
 : Varians dari total skor 
 : Jumlah varians dari skor total tiap item  
6). Menentukan reliabilitas alat ukur dengan cara membandingkan nilai 
reliabilitas dengan kriteria Guilford (1973), yaitu : 
0,00-0,19 : hubungan sangat kecil dan dapat diabaikan 
0,20-0,39 : hubungan kecil (reliabilitas rendah) 
0,40-0,69 : hubungan cukup erat (reliabilitas sedang) 
0,70-0,89 : hubungan erat (reliabilitas tinggi) 
0,90-1,00 : hubungan sangat erat (reliabilitas tinggi sekali) 
  Berdasarkan perhitungan menggunakan program SPSS 12.0 
didapatkan nilai reliabilitas learning approach sebesar 0.772  
Populasi yang digunakan adalah seluruh siswa kelas XI SMA  X  yang 
berjumlah 210 orang. Siswa kelas XI SMA  X  terdiri dari 6 kelas, 3 kelas 
IPA dan 3 kelas IPS  
Karakteristik populasi dalam penelitian ini adalah Siswa kelas XI  IPA dan 
Teknik analisis yang digunakan dalam penelitian ini adalah dengan 
menghitung persentase siswa yang menggunakan learning approach. Hasil 
perhitungan persentase tersebut kemudian digunakan untuk menarik 
kesimpulan, sehingga dapat memberikan paparan secara umum tentang 
learning approach pada siswa kelas XI IPA dan IPS di SMA  X  Bandung. 
Rumus perhitungan persentase yang digunakan adalah sebagai berikut:  
Keterangan ; X = Jumlah responden yang memiliki learning approach 
tertentu. 
  N = ukuran sampel 
 Untuk memperoleh gambaran tentang faktor-faktor yang berkaitan 
dengan learning approach siswa kelas XI IPA dan IPS SMA  X  pada tiap-
tiap kelompok, maka dilakukan tabulasi silang (cross tabulation) antara 
learning approach dengan data penunjang agar gambaran yang didapatkan 
lebih jelas dan terperinci.  
%100 
